% ==============================================================================
% PG - Wallace Kruger Junior
% Capítulo 3 - Modelagem de Software
% ==============================================================================
\chapter{Modelagem de Software}
\label{sec-modelagem}

Este capítulo apresenta os resultados das etapas de modelagem do software GanttBox, com o objetivo de explicitar as características e comportamentos almejados, facilitando a compreensão geral do sistema de gestão proposto neste texto. Na Seção~\ref{sec-modelagem-requisitos}, é apresentada de forma sintética a especificação de requisitos de sistema. Na Seção~\ref{sec-modelagem-projeto}, é apresentado o projeto de software. A íntegra dos resultados produzidos nestas etapas da engenharia de software, pontuadas nas seções~\ref{sec-fundteo-engsoft-espcreq} e~\ref{sec-fundteo-engsoft-proj}, podem ser encontradas no apêndice desta monografia pelos documentos de especificação de requisitos e projeto de sistema.

\section{Especificação de Requisitos}
\label{sec-modelagem-requisitos}

%\subsection{Propósito}
%\label{sec-modelagem-requisitos-prop}
Em nossa opinião, em qualquer área do conhecimento, qualificar o resultado final de um produto, está intimamente ligado a otimizar a qualidade do seu processo de produção. Dependendo da complexidade do bem almejado, somada à calorosa disputa de mercado que nosso sistema econômico molda, um processo de engenharia sistemático se faz necessário para se atingir o resultado esperado e manter-se diligente no mercado.

O objetivo da ferramenta de gestão de projetos é unir os conhecimentos da área de gestão, junto com a Engenharia de Software, para produzir uma aplicação que irá integrar várias funcionalidades de gerência em um só lugar, almejando suprir, principalmente, as necessidades dos gestores de uma pequena empresa de tecnologia no município de Vitória, ES.

\subsection{Conjuntura}
\label{sec-modelagem-requisitos-conj}

A cada dia mais cresce a procura por soluções na área de TI (Tecnologia da Informação). Neste ecossistema, habita uma empresa de tecnologia, que retém um quadro de funcionários qualificados, com um ambiente e equipamentos favoráveis para atender esta demanda do mercado. Entretanto, a equipe administrativa do negócio leva a rotina de forma manual, como o preenchimento de extensas planilhas, tarefas repetitivas, cansativas e até caóticas, contendo a expansão da instituição.

No cenário da pequena instituição de crescimento emergente, onde, cada vez mais, surgem demandas de serviços e contatos de novos clientes, o sistema \textit{GanttBox}, será um mediador das execuções de atividades de cada figura deste quadro, organizando e estruturando os processos com a finalidade de consignar poder e conhecimento do negócio ao seu administrador. Como uma solução mediatária, a ferramenta de gestão propõe disponibilizar vários recursos e funcionalidades para seus usuários dentro do sistema para, assim, tornar-se a solução que almeja ser. Cada um desses recursos poderá ser encontrado em um dos dois principais menus, descritos na sequência.

\subsection{Vendas}
\label{sec-modelagem-requisitos-vendas}

O colaborador gestor, um dos atores do sistema, possuirá a responsabilidade de registrar a conta para uma particular instituição começar a utilizar o \textit{GanttBox}. Após \textbf{criar conta} e se \textbf{autenticar}, terá acesso a todas as funcionalidades do sistema. Estritamente o gestor será o único ator que possuirá acesso a seção de vendas. 

No menu de vendas, acessará o funil de vendas, ou \textit{Kanban} de vendas, quadro que visa organizar, melhorar e conduzir o fluxo de trabalho. No funil de vendas, o gestor poderá \textbf{gerenciar leads}. \textit{Leads} são pessoas físicas, potenciais futuros clientes. O colaborador gestor também poderá \textbf{alterar o status da lead no Kanban}, pois cada \textit{lead}, representará um \textit{card} no \textit{Kanban} de vendas. Ainda poderá \textbf{gerenciar propostas}, \textbf{propor proposta}, \textbf{gerenciar contratos}, \textbf{firmar contratos}, \textbf{exportar contratos} para arquivos PDF, \textbf{gerenciar clientes} e \textbf{declara ganho/perda para a lead} que na dinâmica do sistema se traduziria em: transformar a \textit{lead} em cliente para declaração de ganho e assim concluir a negociação com sucesso ou declarar perda para a \textit{lead} encerrando a negociação em fracasso. As atividades de gerencia incluem a visualização, criação, edição e exclusão dos mesmos.

\subsection{Projetos}
\label{sec-modelagem-requisitos-projetos}

No menu de projetos, o colaborador gestor poderá \textbf{gerenciar os projetos}, visualizando todos os projetos da empresa, bem como \textbf{gerenciar setores} e \textbf{gerenciar colaboradores}.

Ao selecionar um projeto específico, na lista de projetos, visualizará mais informações e poderá \textbf{gerenciar o funil de projetos} e \textbf{gerenciar sprints}. \textit{Sprints}, podem ser vistas como etapas, partes ou ciclos do projeto. O gestor poderá ainda \textbf{gerenciar tarefas}, \textbf{anexar imagens e documentos numa tarefa} e \textbf{alterar status de uma tarefa no kanban}, pois cada tarefa, representará um \textit{card} no \textit{Kanban} de projetos. O \textit{card} é o componente central do método \textit{Kanban}, um elemento visual que resume as informações de uma atividade dentro de um fluxo de trabalho.

Todos os usuários do sistema terão acesso à seção de projetos, entretanto possuirão diferentes permissões.
O colaborador comum, um segundo ator do sistema, após se \textbf{autenticar}, quando alocado dentro de um projeto pelo gestor, conseguirá visualizar todos os projetos que lhe foram atribuídos. Ao selecionar um projeto específico na sua lista, visualizará mais informações e poderá \textbf{gerenciar tarefas}, \textbf{anexar imagens e documentos numa tarefa} e \textbf{alterar status de uma tarefa no kanban}. O colaborador comum ainda deverá \textbf{apontar horas} de trabalho em projetos específicos, que dentro do fluxo da ferramenta será um \textit{click} em ``\textit{play/stop}'' dentro do \textit{card} que representa uma tarefa no \textit{Kanban} do projeto, dessa forma, suas horas trabalhadas naquela tarefa serão vinculadas para mais tarde o gestor extrair informações desses registros.

Um último ator do sistema, será o cliente. Este usuário, que foi criado após uma negociação e selamento de contrato, após se \textbf{autenticar}, poderá visualizar os projetos que contratou com a empresa. Selecionando um projeto na lista, visualizará mais informações e poderá \textbf{visualizar tarefas no Kanban}, conseguindo assim, acompanhar o progresso do projeto pelo sistema.

Além de todos estes recursos pontuados todos os atores mencionados (colaborador gestor, colaborador comum e cliente) poderão \textbf{trocar senha} e \textbf{alterar dados cadastrais}.



\subsection{Subsistemas}
\label{sec-modelagem-requisitos-subsistemas}

A fim de facilitar a modelagem e organização do projeto, o sistema foi estruturado em 3 subsistemas: ProjectManagement, SalesManagement e UserManagement.

A Figura~\ref{fig-subsistemas} ilustra os subsistemas e suas interdependências, enquanto a Tabela~\ref{tbl-subsistemas} apresenta uma breve descrição de cada subsistema identificado.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-subsistemas.png}
	\caption{Diagrama de Pacotes e os Subsistemas Identificados.}
	\label{fig-subsistemas}
\end{figure}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{11cm}|}
	\caption{Subsistemas identificados e suas interdependências.}
	\label{tbl-subsistemas} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Subsistema} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Subsistema} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os subsistemas abaixo, substituindo os exemplos.
	SalesManagement & Subsistema responsável pelas funcionalidades relacionadas ao cadastramento, alteração, visualização e gestão de vendas.
	\\\hline
	
	ProjectManagement & Subsistema responsável pelas funcionalidades relacionadas ao cadastramento, alteração, visualização e gestão de projetos.
	\\\hline
	
	UserManagement & Subsistema responsável pelo gerenciamento e autenticação de usuários no sistema. \\\hline
\end{longtable}


\subsection{Casos de Uso}
\label{sec-modelagem-requisitos-casos}

\newcounter{uccount}
\renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}
\setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso corresponde a uma tentativa de descrever a relação das funcionalidades do sistema com cada um de seus atores. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-atores}. A tabela completa de requisitos encontra-se no Documento de Especificação de Requisitos, no apêndice desta monografia.

% Tabela de atores.
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{11cm}|}
	\caption{Descrição dos atores envolvidos nos casos de uso.}
	\label{tbl-casos-de-uso-atores} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	Cliente & Pessoa que está contratando o serviço da empresa para desenvolvimento de um ou mais projetos. \\\hline
	
	Colaborador Comum & Funcionário da empresa que não trabalha diretamente com a gestão do negócio. Exemplo: Desenvolvedor. \\\hline
	
	Colaborador Gestor & Funcionário gestor administrativo, detentor de todas as permissões de acesso e visualização do sistema. \\\hline
\end{longtable}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas, organizados por subsistema.


\subsubsection{Subsistema SalesManagement}
\label{subsub-casos-de-usos-sales}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-sales} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema SalesManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{figuras/fig-casos-de-uso-sales.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema SalesManagement.}
	\label{fig-casos-de-uso-sales}
\end{figure}

Os casos de uso \textbf{Gerenciar Funil de Vendas}, \textbf{Gerenciar Leads}, \textbf{Gerenciar Propostas}, \textbf{Gerenciar Contratos} e \textbf{Gerenciar Clientes} são do tipo cadastrais. Para cada caso de uso cadastral, espera-se que o Gestor possa criar, alterar, consultar e excluir a classe em questão, passando as informações relativas a ela no momento de sua criação ou alteração.

O caso de uso \textbf{Alterar status da Lead no Kanban} permite ao Colaborador Gestor mover o \textit{card} que representa a \textit{lead}, no \textit{Kanban} de vendas, de forma que represente um progresso ou regresso de negociação com a \textit{lead}.

O caso de uso \textbf{Propor Proposta} permite ao Colaborador Gestor gerir as propostas dentro do funil de vendas, ao avançar um \textit{card} de uma \textit{lead} até o \textit{status} de tipo proposta, no Kanban, o sistema exigirá a criação da proposta para seguimento do fluxo e progresso do \textit{card}.

O caso de uso \textbf{Firmar Contrato} permite ao Colaborador Gestor gerir os contratos dentro do funil de vendas, ao avançar um \textit{card} de uma \textit{lead} até o \textit{status} de tipo contrato, no Kanban, o sistema exigirá a criação do contrato para seguimento do fluxo e progresso do \textit{card}.

O caso de uso \textbf{Exportar Contrato} permite ao Colaborador Gestor, após gerar o contrato da \textit{lead}, exportar o contrato gerado em um arquivo formato PDF.

O caso de uso \textbf{Declarar ganho/perda para a Lead} permite ao Colaborador Gestor, concluir a negociação com a \textit{lead}. A declaração de ganho só estará permitida caso a \textit{lead} esteja no status de tipo contrato, com contrato gerado, assim o sistema abordará a ação solicitando ao Gestor a inserção dos dados de endereço e outros dados complementares para transformar a \textit{lead} em um cliente. A declaração da perda pode ser feita em qualquer instante depois da criação da \textit{lead}.

\subsubsection{Subsistema ProjectManagement}
\label{subsub-casos-de-usos-project}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-project} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema ProjectManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-casos-de-uso-project.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{fig-casos-de-uso-project}
\end{figure}

Os casos de uso \textbf{Gerenciar Funil de Projetos}, \textbf{Gerenciar Sprints}, \textbf{Gerenciar Setores}, \textbf{Gerenciar Projetos} e \textbf{Gerenciar Clientes} são do tipo cadastrais. Para cada caso de uso cadastral, espera-se que o Gestor possa criar, alterar, consultar e excluir a classe em questão, passando as informações relativas a ela no momento de sua criação ou alteração.

O caso de uso \textbf{Gerenciar Tarefas} também é do tipo cadastral. Espera-se que o Colaborador Gestor e o Colaborador Comum possam criar, alterar, consultar e excluir a classe em questão, passando as informações relativas a ela no momento de sua criação ou alteração.

O caso de uso \textbf{Alterar Dados Cadastrais} também é do tipo cadastral. Espera-se que o Colaborador Gestor, Colaborador Comum e o Cliente possam alterar a classe em questão, passando as informações relativas a ela no momento de sua alteração.

O caso de uso \textbf{Alterar status da Tarefa no Kanban} permite ao Colaborador Gestor e o Colaborador Comum mover o \textit{card} que representa a tarefa, no \textit{Kanban} de projetos, de forma que represente um progresso ou regresso de trabalho da atividade.

O caso de uso \textbf{Visualizar Projeto} permite ao Cliente visualizar um projeto na página de projetos. Espera-se ver de um projeto: nome do projeto, cliente, status, esforço e equipe.

O caso de uso \textbf{Visualizar Tarefas no \textit{Kanban}} permite ao Cliente visualizar o quadro na página do \textit{Kanban} com base na busca do seus \textit{slots} com nome e status, com suas devidas tarefas onde se espera ver o nome, responsável, progresso e alocadas em seus status, de suas respectivas \textit{sprints} do respectivo projeto.

O caso de uso \textbf{Gerenciar Colaboradores} permite ao colaborador Gestor gerenciar colaboradores na página de colaboradores. A criação de um colaborador passa por algumas etapas: o Gestor acessa a página de colaboradores e solicita criar um colaborador, informando e-mail, nome, estado civil, sexo, RG, CPF, PIS-PASEP, escolaridade, número de dependentes, endereço e dados bancários. Então o sistema gera o usuário de acesso, de acordo com os dados informados e senha automática e envia por e-mail os dados de acesso gerados para o primeiro acesso do Colaborador Comum ao sistema. O Colaborador Comum pode então acessar o sistema. No seu primeiro acesso, o sistema recomendará por segurança a troca de sua senha.

O caso de uso \textbf{Alocar Colaborador em um Projeto} permite ao Colaborador Gestor, alocar um colaborador comum a um projeto, de forma que represente que colaborador comum agora esteja também trabalhando naquele projeto e permitindo ele gerir tarefas dentre outras atividades, dentro do quadro \textit{Kanban} daquele específico projeto.

O caso de uso \textbf{Alocar Colaborador em uma Tarefa} permite a um colaborador alocar outro colaborador a uma tarefa, isto é, fazer com que o outro colaborador selecionado seja responsável por aquela específica tarefa.

O caso de uso \textbf{Anexar Imagens e Documentos numa tarefa} permite a um colaborador anexar arquivos em uma tarefa, complementado alguma informação se assim julgar necessário.

O caso de uso \textbf{Apontar horas} permite a um Colaborador Comum clicar em ``\textit{play/stop}'' na tarefa do quadro \textit{Kanban} de projeto. O sistema calcula e registra as horas trabalhadas daquele colaborador no respectivo projeto, com base no intervalo de tempo entre os dois cliques (``\textit{play/stop}'').

\subsubsection{Subsistema UserManagement}
\label{subsub-casos-de-usos-user}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-user} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema UserManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-casos-de-uso-user.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema UserManagement.}
	\label{fig-casos-de-uso-user}
\end{figure}

O caso de uso \textbf{Criar Conta} permite ao visitante, futuro ator Gestor, criar sua conta e de sua instituição para começar a utilizar o \textit{GanttBox}. Primeiramente, deverá inserir os dados básicos da sua empresa: nome, CNPJ, telefone comercial e e-mail. Em seguida, informar os seus dados básicos de cadastro de colaborador: nome, e-mail, RG, CPF e celular. Logo após, o sistema gera o código da empresa e cria um novo esquema no banco de dados com múltiplos conjuntos de tabelas, para segregar os dados de outras instituições. Em seguida, o sistema gera o usuário de acesso, de acordo com os dados informados e senha automática, e então envia por e-mail os dados de acesso gerados para o primeiro acesso do Gestor ao sistema. O Colaborador Gestor pode então acessar o sistema. No seu primeiro acesso, o sistema
recomendará por segurança a troca de sua senha.

O caso de uso \textbf{Autenticar Usuário} permite ao atores, efetuar login no sistema ao inserir suas credenciais de acesso: nome de usuário e senha.

O caso de uso \textbf{Recuperar Senha} permite ao atores, recuperarem a senha ao inserirem seu e-mail de cadastro no modal de recuperação de senha, receberem o e-mail com o link para redefinição de senha e, por fim, inserirem a nova senha e a confirmação da nova senha de acesso ao sistema.

O caso de uso \textbf{Trocar Senha} permite aos atores, após terem efetuado login no sistema, trocar a senha, na página de troca de senha, inserindo a senha atual, a nova senha e a confirmação da nova senha de acesso.

\subsection{Modelo Estrutural}
\label{sec-modelagem-requisitos-modelo}

O modelo conceitual estrutural visa capturar e descrever as informações (classes, associações e atributos) que o sistema deve representar para prover as funcionalidades descritas nos casos de uso, especificados na Subseção~\ref{sec-modelagem-requisitos-casos}. 

A seguir, são apresentados os diagramas de classes de cada um dos subsistemas identificados no contexto deste projeto.



\subsubsection{Subsistema SalesManagement}
\label{sec-modelo-estrutural-sales}

A Figura~\ref{fig-modelo-estrutural-sales} apresenta o diagrama de classes do Subsistema SalesManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-estrutural-sales.png}
	\caption{Diagrama de classes do Subsistema SalesManagement.}
	\label{fig-modelo-estrutural-sales}
\end{figure}

A classe \textbf{Person}, representa uma pessoa física, que por sua vez possui um contato, representado pela classe \textbf{Contact} e um endereço representado pela classe \textbf{Address}. Todo endereço possui uma cidade, classe \textbf{City}.

Uma \textit{lead} é uma pessoa física representada pela classe \textbf{Lead}. \textit{Leads} estão alocados em um \textit{slot} do funil de vendas representado pela classe \textbf{FunnelSlot}, que por sua vez possui um status representado pela classe \textbf{StatusType}.

A \textit{lead} pode eventualmente receber uma proposta, representada pela classe  \textbf{Proposal} que por sua vez pode originar um contrato representado pela classe \textbf{Contract}, contratos possuem um status, representado pela classe \textbf{ContractStatus}. A \textit{lead}, quando sela um contrato, dá origem a um cliente da empresa, representado pela classe \textbf{Client}. Clientes também são pessoas físicas.

Por último a classe \textbf{Document} representa todo e qualquer arquivo que será armazenado na nuvem, como um documento anexado a uma tarefa ou uma possível foto de um colaborador ou cliente.


\subsubsection{Subsistema ProjectManagement}
\label{sec-modelo-estrutural-project}

A Figura~\ref{fig-modelo-estrutural-project} apresenta o diagrama de classes do Subsistema ProjectManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-estrutural-project.png}
	\caption{Diagrama de classes do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{fig-modelo-estrutural-project}
\end{figure}

A classe \textbf{Collaborator}, representa todo e qualquer colaborador/funcionário da instituição, colaboradores possuem dados bancários representados pela classe \textbf{BankData}, são organizados por setores representado pela classe \textbf{Sector} e possuem outras importantes informações pessoais representadas pela classe \textbf{CollaboratorData}.

Colaboradores são alocados em um ou mais projetos. Os projetos representam o empreendimento a ser realizado pela empresa para desenvolver a solução proposta ao cliente no contrato. Os projetos são representados pela classe \textbf{Project}, que por sua vez possuem \textbf{Sprints}, e cada \textit{Sprint} possui diversas tarefas representadas pela classe \textbf{Task}.

Tarefas estão alocadas em um \textit{slot} do funil de projetos representado pela classe \textbf{FunnelSlot}, que por sua vez possui um status representado pela classe \textbf{StatusType}. Por fim a classe \textbf{WorkedHours}, representando o tempo de trabalho de um colaborador na tarefa.

\subsubsection{Subsistema UserManagement}
\label{sec-modelo-estrutural-user}

A Figura~\ref{fig-modelo-estrutural-user} apresenta o diagrama de classes do Subsistema UserManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-modelo-estrutural-user.png}
	\caption{Diagrama de classes do Subsistema UserManagement.}
	\label{fig-modelo-estrutural-user}
\end{figure}

A classe \textbf{User}, representa todo indivíduo que possui acesso para utilização do sistema. Todo usuário está associado a uma empresa, empresas estão representadas pela classe \textbf{Organization}.


\section{Projeto de Sistema}
\label{sec-modelagem-projeto}

Conforme redigido na Subseção~\ref{sec-fundteo-engsoft-proj}, após a fase de análise de requisitos, a fase de projeto produzirá um modelo de solução para o problema identificado, levando em conta aspectos tecnológicos, a arquitetura do software e componentes estruturais de relacionamentos e armazenamento de dados.

\subsection{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-modelagem-projeto-tec}

Foram utilizadas diversas tecnologias para o desenvolvimento da ferramenta de gestão \textit{GanttBox}. No lado do servidor, o \textit{back-end} foi construído utilizando a tecnologia Node.js, que caracteriza-se principalmente, por ser um ambiente de execução \textit{single-threaded}, rodando Javascript no lado do servidor. Com alta capacidade de escalabilidade e boa flexibilidade para o desenvolvedor integrar novos \textit{frameworks} e ferramentas que julgue necessário. O Node.js não possui suporte nativo para tratamento e especificação de rotas e métodos HTTP. Portanto, para esta tarefa foi utilizado o \textit{framework} Express.js, definindo como será a resposta para cada requisição feita pelos usuários para uma URL específica utilizando um dos métodos do protocolo HTTP.

Para o armazenamento dos dados foi utilizado o banco relacional PostgreSQL, e para comunicação entre o servidor e o banco foi utilizado o ORM (\textit{Object/Relational Mapping}) TypeORM, responsável justamente por fazer o mapeamento entre as entidades objetos com as tabelas do banco de dados, facilitando e ainda otimizando \textit{queries} implementadas no lado do servidor.

Para construção do \textit{front-end}, páginas no lado do cliente, foi utilizada a plataforma Angular, \textit{framework} Javascript para construção de \textit{single-page applications}. Para otimizar a produtividade e construir páginas com \textit{design} amigáveis para o usuário, utilizou-se o \textit{framework} Bootstrap, fornecendo classes e componentes responsivos. Utilizou-se ainda o \textit{framework} Syncfusion, fornecendo outras bibliotecas que auxiliaram principalmente nos quadros \textit{Kanban} do sistema e também na interatividade das páginas.

\subsection{Modelos FrameWeb}
\label{sec-modelagem-projeto-arq}

Nesta subseção será apresentada uma perspectiva da arquitetura FrameWeb, de forma a expor suas camadas e respectivos modelos pontuados na Seção~\ref{sec-fundteo-frameweb} e fazendo um paralelo entre as outras arquiteturas de softwares que amparam o projeto desse texto, apresentadas na Seção~\ref{sec-fundteo-arq}.

\subsubsection{Camada de Negócio}
\label{sec-frameweb-negocio}
A camada central da arquitetura, a camada de negócio, contém o pacote de domínio, onde se encontram todas as classes, entidades, que representam o domínio do problema. As entidades, adaptadas as plataformas de implementação, estão representadas nas figuras~\ref{figura-modelo-entidades-user}, \ref{figura-modelo-entidades-sales} e~\ref{figura-modelo-entidades-project}, que são os Modelos de Entidades do FrameWeb para este projeto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades-user.png}
	\caption{Modelo de Entidades do Subsistema UserManagement.}
	\label{figura-modelo-entidades-user}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades-sales.png}
	\caption{Modelo de Entidades do Subsistema SalesManagement.}
	\label{figura-modelo-entidades-sales}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades-project.png}
	\caption{Modelo de Entidades do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{figura-modelo-entidades-project}
\end{figure}

Também está presente nesta mesma camada o pacote de aplicação. Este pacote contém os casos de usos da aplicação, consolidando todas as regras de negócio. Podemos fazer uma analogia com a arquitetura de software que também inspira o sistema GanttBox, relatada na Seção~\ref{sec-fundteo-arq-clean}: a \textit{Clean Architecture} também centraliza a lógica do negócio em suas duas camadas mais internas e centrais e que também não conhecem as camadas mais externas da arquitetura.

De forma a atingir o exercício da modelagem FrameWeb e também simplificar o trabalho e a quantidade de diagramas representados para entrega desta monografia dentro do prazo, optou-se por escolher módulos e subsistemas específicos para a representação de alguns modelos.

As figuras~\ref{figura-modelo-aplicacao-user-organization} e~\ref{figura-modelo-aplicacao-user-user} representam os Modelos de Aplicação do Subsistema \textit{UserManagement}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao-organization.png}
	\caption{Modelo de Aplicação da Entidade Organization do Subsistema UserManagement.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-user-organization}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao-user.png}
	\caption{Modelo de Aplicação da Entidade User do Subsistema UserManagement.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-user-user}
\end{figure}

\subsubsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-frameweb-dados}

A camada de acesso a dados contém o pacote de persistência, responsável pelo armazenamento das informações em bancos de dados ou outras mídias de longa duração.
No sistema de gestão de projetos utiliza-se DTOs (\textit{Data Transfer Objects}) que são simples classes criadas quando necessárias e que não contém nenhuma regra de negócio, mas são de suma importância para futuras manutenções de código. Além disso, contribuem para uma comunicação eficiente entre as camadas da arquitetura e aumentam a segurança dos dados de forma geral.

A Figura~\ref{figura-modelo-persistencia} ilustra o modelo de persistência no subsistema \textsf{SalesManagement}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-persistencia.png}
	\caption{Modelo de Persistência do Subsistema SalesManagement.}
	\label{figura-modelo-persistencia}
\end{figure}

\subsubsection{Camada de Apresentação}
\label{sec-frameweb-apresentacao}

Por fim, a camada de apresentação contém o pacote visão, que propõe prover a interface gráfica com o usuário, assim como parte da camada mais externa da arquitetura descrita na Subseção~\ref{sec-fundteo-arq-clean}.

Para ilustrar o modelo de navegação dentro das adaptações dessa ferramenta, escolheu-se trabalhar aqui com a página de projetos do subsistema ProjectManagement. A Figura~\ref{figura-modelo-navegacao} representa este modelo que se espelha para todo CRUD (\textit{Create, Read, Update, Delete}) do sistema, salve devidas adaptações conforme a entidade.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-navegacao.png}
	\caption{Modelo de Navegação da Entidade Project do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{figura-modelo-navegacao}
\end{figure}






